\chapter{Considerações finais}
\label{chap:conclusao}

Neste trabalho estamos desenvolvendo a Kalibro Metrics, uma ferramenta altamente flexível para a análise de métricas de
código-fonte.
%
Atualmente, ela está integrada com a Analizo, suportando a análise de projetos escritos em C, C++ e Java, mas
foi feita para se conectar a qualquer ferramenta coletora.
%
Kalibro Metrics tem funcionalidades úteis tanto para pesquisadores em engenharia de software que trabalham com
análise de código-fonte como para profissionais que querem identificar problemas em potencial e possíveis melhoramentos
em seu software.
%
Ela também fornece um ambiente para que engenheiros de software possam definir suas próprias configurações de intevalos,
de acordo com sua experiência em desenvolvimento de software.
%
Essas configurações podem ser compartilhadas através do Kalibro Service.

%% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ %%
\section{Trabalhos futuros}
\label{sec:trabalhos}

Como parte a atividade de desenvolvimento, ainda falta implementar: a comparação automática entre diferentes projetos de
sofware dado uma configuração; a navegação no histórico de resultados de um projeto; a conexão com outras ferramentas
coletoras além da Analizo; o suporte a outros tipos de repositório populares, como o CVS e o Bazaar.
%
Pretendemos também contribuir com a plataforma Mezuro, a rede social que oferece um ambiente de análise, acompanhamento
e visualização de métricas de código-fonte, conectada ao Kalibro Service (http://softwarelivre.org/mezuro/).

Como parte da atividade de pesquisa, estamos estudando métricas atuais e pretendemos propor uma configuração de
intervalos para C++ e Java.
%
Essas configurações serão criadas com o propósito específico de comparar projetos populares de software livre, sempre
dentro do mesmo domínio de aplicação. Eis algumas possibilidades:

\begin{itemize}
	\item Navegadores: Chrome vs Firefox (C/C++)
	\item Bancos de dados: Mysql vs Postgres (C/C++)
	\item Multimídia: MPlayer vs VLC (C/C++)
	\item IDE: Eclipse vs Netbeans (Java)
	\item Editor de texto: Write LibreOffice vs Abiword (C/C++)
\end{itemize}

Para encontrar esses intervalos, iremos nos basear em estudos teóricos, dados estatísticos e experiências práticas dos
desenvolvedores.

%% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ %%
\section{Limitações}
\label{sec:limitacoes}

A nossa abordagem aposta em intervalos para auxiliar na interpretação de valores de métricas de código-fonte.
%
Porém, sua utilidade e formas de interpretá-los ainda são pontos sob discussão.
%
Esperamos que este trabalho sirva também para aprofundar essa discussão.
%
A eficácia de nossa abordagem poderá também ser comprovada com o \textit{feedback} dos usuários, sendo difícil obter
respostas rapidamente.

Muito ainda está para ser discutido a respeito do uso de redes sociais para geração de conhecimento sobre métricas.
%
Por exemplo, como as pessoas/analistas vão interagir, o que acontecerá quando configurações conflitantes em nota e/ou
peso forem usadas, etc.

%% ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ %%
\section{Plano de trabalho}
\label{chap:plano}

Este trabalho de mestrado iniciou-se em março de 2010. A Tabela \ref{tab:cronograma} refere-se ao cronograma inicial,
que estamos conseguindo manter sem alterações relevantes.
%
De acordo com o apresentado sobre os trabalhos futuros e as limitações da Kalibro, os próximos 8 meses de trabalho serão
concentrados no estudo das métricas existentes, na seleção das ferramentas que poderão ser conectadas à Kalibro e na
finalização da implementação da Kalibro (em particular o Web Service).

\begin{table}[hbt]
	\begin{center}
		\begin{tabular}{ | l || c | c | c | c | c | }
			\hline
				\textbf{Atividade / Semestre} &
				\textbf{2010.1} &
				\textbf{2010.2} &
				\textbf{2011.1} &
				\textbf{2011.2} &
				\textbf{2012.1*} \\
			\hline
			\hline
				Disciplinas													& X & X & X &   &   \\
			\hline
				Revisão bibliográfica								& X & X &   &   &   \\
			\hline
				Análise de métricas existentes			&   & X & X & X & X \\
			\hline
				Seleção de ferramentas de métricas	&   & X & X & X &   \\
			\hline
				Implementação de ferramentas				& X & X &   & X & X \\
			\hline
				Escrita de artigos									&   &   & X & X &   \\
			\hline
				Qualificação												&   &   &   & X &   \\
			\hline
				Escrita da dissertação							&   &   &   & X & X \\
			\hline
				Defesa da Dissertação								&   &   &   &   & X \\
			\hline
		\end{tabular}
		\caption{Cronograma proposto até o final do mestrado}
		\label{tab:cronograma}
	\end{center}
\end{table}

*Nota: 2012.1 refere-se até Março de 2012.
